<h1>31. Унитарные пространства. Эрмитовы формы</h1>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Билинейная форма называется эрмитовой, если
	</i>

	\begin{equation}\label{eq:hermite}
		A(x; y) = \overline{A(y; x)}, \quad \forall x, y.
	\end{equation}
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Квадратичная форма, соответствующая эрмитовой билинейной форме,
		называется эрмитовой квадратичной формой.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b>
	<i>
		Эрмитова билинейная форма должна иметь тип либо 1-2, либо 2-1.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Условия \(\eqref{eq:hermite}\) достаточно, чтобы функция двух
		переменных, имеющая линейность 1-го или 2-го рода по одному из
		аргументов, была бы билинейной эрмитовой формой типа 1-2,
		либо 2-1.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Обозначим линейность \(i\)-го рода по \(j\)-му
	аргументу через \(i \to j\).
</p>

<p>
	Пусть \(A(x; y)\) имеет линейность \(2 \to 2\). Тогда

	\begin{equation*}
		(\forall x, y \in V) (\forall t \in \mathbb{C}) \; A(tx; y)
		\overset{\eqref{eq:hermite}}{=} \overline{A(y; tx)}
		\overset{2 \to 2}{=} \overline{\bar{t} A(y; x)}
		\overset{\eqref{eq:hermite}}{=} t A(x; y).
	\end{equation*}

	Аналогично

	\begin{equation*}
		\begin{array}{l c l}
			(\forall x, y \in V) \; A(x + y; z)
				& \overset{\eqref{eq:hermite}}{=} &
				\overline{A(z; x + y)} \\
			& \overset{2 \to 2}{=}  & \overline{A(z; x) + A(z; y)} \\
			& \overset{\eqref{eq:hermite}}{=} &
				\overline{\overline{A(x; z)} + \overline{A(y; z)}} \\
			& = & A(x; z) + A(y; z).
		\end{array}
	\end{equation*}

	Таким образом, \(A\) имеет ещё линейность \(1 \to 1\) и, следовательно,
	\(A\) &mdash; билинейная форма типа 1-2.
</p>

<p>
	Аналогичным образом проверяются оставшиеся три варианта, то есть

	\begin{equation*}
		\begin{array}{c c c c c}
			1 \to 1 & \implies & 2 \to 2 & \implies & 1-2 \\
			2 \to 1 & \implies & 1 \to 2 & \implies & 2-1 \\
			1 \to 2 & \implies & 2 \to 1 & \implies & 2-1
		\end{array}
	\end{equation*}
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b>
	<i>
		Квадратичная форма эрмитова тогда и только тогда, когда она
		вещественна для всех аргументов.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть квадратичная форма \(A(x)\) порождена
	билинейной формой \(A(x; y)\) (Тип 1-2).
</p>

<p>
	<u>Необходимость.</u>

	\begin{equation*}
		A(x) = A(x; x) \overset{\eqref{eq:hermite}}{=}
			\overline{A(x; x)} = \overline{A(x)}
			\implies A(x) \in \mathbb{R}^1.
	\end{equation*}
</p>

<p>
	<u>Достаточность.</u> Покажем, что
	\((\forall x) \; A(x) \in \mathbb{R}^1 \implies A(x; y)
	= \overline{A(y; x)}\). Используем \((\forall x) \; A(-x) = A(x)\) &mdash;
	следствие линейности билинейной формы по обоим аргументам &mdash; и формулу
	восстановления билинейной формы по квадратичной.
	(<span class="todo">ссылка на формулу</span>) Поменяем местами \(x\) и \(y\):

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			A(y; x) &= \frac{1}{4} [A(y + x) - A(y - x) + i A(y + ix)
				- i A(y - ix)] = \\
			&= \frac{1}{4} [A(x + y) - A(x - y) - A(x - iy; y + ix)
				- A(x + iy; y - ix)] = \\
			&= \frac{1}{4} [A(x + y) - A(x - y) + i A(x - iy)
				- i A(x + iy)] = \\
			&= \frac{1}{4} \overline{[A(x + y) - A(x - y) - i A(x - iy)
				+ i A(x + iy)]} = \\
			&= \overline{A(x; y)}
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	То есть билинейная форма, порождающая квадратичную форму \(A(x)\), эрмитова.
	Согласно определению, эта квадратичная форма эрмитова. \(\blacksquare\)
</p>

<p>
	<b>Замечание.</b>
	<i>
		Линейность по обоим аргументам билинейной формы влечёт

		\begin{equation*}
			A(x; 0) = A(0; x) = 0 \quad \forall x,
		\end{equation*}

		в частности, и \(A(0) \equiv A(0; 0) = 0\). Поэтому для
		положительной определённости эрмитовой квадратичной формы
		достаточно потребовать выполнение импликации

		\begin{equation*}
			x \neq 0 \implies A(x) > 0.
		\end{equation*}
	</i>
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 103</a>
	</li>
</ul>
